\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	\subsection{Matrice 1}%
	
	\subsubsection{Méthode 1}%

	\begin{align*}
		det( A )&= 
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & -1 & 7\\
			2 & 3 & 4\\
			-2 & 5 & 6
		\end{vNiceMatrix}\\
		\shortintertext{Je développe par rapport à la première colonne}
		&= + ( 1 ) 
		\begin{vNiceMatrix}
			3 & 4\\
			5 & 6\\
		\end{vNiceMatrix}
		- ( 2 ) 
		\begin{vNiceMatrix}
			-1 & 7\\
			5 & 6\\
		\end{vNiceMatrix}
		+ ( -2 ) 
		\begin{vNiceMatrix}
			-1 & 7\\
			3 & 4\\
		\end{vNiceMatrix}
		\\
		&= ( 18-20 )-2( -6-35 )-2( -4-21 ) \\
		&= 130
	\end{align*}	
	$det( A ) \neq 0$, donc $A$ est inversible.

	\subsubsection{Méthode 2}%
	
	\begin{align*}
		det( A ) &= 
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & -1 & 7\\
			2 & 3 & 4\\
			-2 & 5 & 6
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= 
		\begin{vNiceMatrix}[last-col]
			1 & 0 & 0&\\
			2 & 5 & -10 & C_2 \gets C_2+C_1 \\
			-2 & 3 & 20 & C_3 \gets C_3-7C_1\\
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= +1
		\begin{vNiceMatrix}
			5 & -10\\
			3 & 20
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= 130
	\end{align*}

	\subsection{Matrice 2}%
	
	\begin{align*}
		det( B )&= 
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 2 & 3 & -1\\
			2 & 4 & 6 & -2\\
			1 & 1 & 1 & 1\\
			-1 & 2 & 0 & 4
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= 0
	\end{align*}
	En effet, $l_1$ et $l_2$ sont proportionnelles. 

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	
	Soit $B$ la base canonique de $\R^4$ 

	\begin{align*}
		det_B( u_1,u_2,u_3,u_4 )&=	det( Mat_B( u_1,u_2,u_3,u_4 ) )\\
		&=
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 2 & 1 & -1\\
			2 & 1 & 3 & 1\\
			0 & 1 & 0 & 2\\
			4 & -1 & 2 & -3
		\end{vNiceMatrix}\\
		&=
		\begin{vNiceMatrix}[last-col]
			1 & 2 & 1 & -5&\\
			2 & 1 & 3 & -1&\\
			0 & 1 & 0 & 0&\\
			4 & -1 & 2 & -1 & C_4 \gets C_4-2C_2
		\end{vNiceMatrix}\\
		\shortintertext{On développe par rapport à la ligne 3}
		&= -( 1 )
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 1 & -5\\
			2 & 3 & -1\\
			4 & 2 & -1
		\end{vNiceMatrix}\\
		&=
		\begin{vNiceMatrix}[last-col]
			1 & 1 & -5&\\
			0 & 1 & 9&l_2 \gets l_2-2l_1\\
			0 & -2 & 19 & l_3 \gets l_3-4l_1
		\end{vNiceMatrix}\\
		\shortintertext{On développe par rapport à la colonne 1}
		&= -1
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 9\\
			-2 & 19
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= -37
	\end{align*}
	$det_B( u_1,u_2,u_3,u_4 )\neq 0$, 

	donc $( u_1,u_2,u_3,u_4 )$ est une base de $\R^4$

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	\subsection{Matrice 1}%
	
	\begin{align*}
		D&= 
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 1 & 1\\
			a & b & c\\
			b+c & c+a & a+b
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= 
		\begin{vNiceMatrix}[last-col]
			1 & 1 & 1&\\
			a & b & c&\\
			a+b+c & a+b+c & a+b+c & l_3 \gets l_3+l_2
		\end{vNiceMatrix}\\
		&=	( a+b+c )
		\underbrace{
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 1 & 1\\
			a & b & c\\
			1 & 1 & 1
		\end{vNiceMatrix}}_{=0 \text{ car } l_1=l_3}\\
		&= 0
	\end{align*}	

	\subsection{Matrice 2}%
	
	\begin{align*}
		D&= 
		\begin{vNiceMatrix}
			x & a & b & x\\
			a & x & x & b\\
			b & x & x & a\\
			x & b & a & x\\
		\end{vNiceMatrix}\\
		&=
		\begin{vNiceMatrix}[last-col]
			x & a & b-a & 0&\\
			a & x & 0 & b-a&\\
			b & x & 0 & a-b&C_3 \gets C_3-C_2\\
			x & b & a-b & 0& C_4 \gets C_4 - C_1\\
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= ( a-b )( a-b )
		\begin{vNiceMatrix}
			x & a & -1 & 0\\
			a & x & 0 & -1\\
			b & x & 0 & 1\\
			x & b & 1 & 0
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= ( a-b )^2
		\begin{vNiceMatrix}[last-col]
			a+b+2x & a+b+2x & 0 & 0& l_1 \gets l_1+l_2+l_3+l_4\\
			a & x & 0 & -1\\
			b & x & 0 & 1\\
			x & b & 1 & 0
		\end{vNiceMatrix}\\
		&= ( a-b )^2( a+b+2x )
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 1 & 0 & 0\\
			a & x & 0 & -1\\
			b & x & 0 & 1\\
			x & b & 1 & 0
		\end{vNiceMatrix}\\
		\shortintertext{On développe par rapport à la troisième colonne}
		&= ( a-b )^2( a+b+2x )
		\left( 
		- ( 1 )
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 1 & 0\\
			a & x & -1\\
			b & x & 1
		\end{vNiceMatrix}
		\right)\\
		&= -( a-b )^2( a+b+2x )
		\begin{vNiceMatrix}[last-col]
			1 & 1 & 0\\
			a & x & -1\\
			a+b & 2x & 0 & l_3 \gets l_3 + l_2
		\end{vNiceMatrix}\\
		\shortintertext{On développe par rapport à la troisième colonne}
		&= -( a-b )^2( a+b+2x ) \left( 
		-( -1 )
		\begin{vNiceMatrix}
			1 & 1\\
			a+b & 2x
		\end{vNiceMatrix} \right)\\
		&= -( a-b )^2( a+b+2x )( 2x-a-b )\\
		&= ( a-b )^2( a+b+2x )( a+b-2x )
	\end{align*}

	\section{Exercice supplémentaire}%
	\label{sec:exercice_supplementaire}
	
	Soient $a,b,c \in \R$ 
	\begin{align*}
		A=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & a & a^2\\
			1 & b & b^2\\
			1 & c & c^2
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	Déterminer une condition nécessaire et suffisante sur $a,b, c$ pour que $A$ soit
	inversible.

	\begin{align*}
		det( A ) &=
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & a & a^2\\
			1 & b & b^2\\
			1 & c & c^2
		\end{pNiceMatrix}\\
		&=
		\begin{pNiceMatrix}[last-col]
			1 & a & a^2&\\
			0 & b-a & b^2-a^2& l_2 \gets l_2 - l_1\\
			0 & c-a & c^2-a^2& l_3 \gets l_3-l_1
		\end{pNiceMatrix}\\
		&= ( b-a )( c-a )
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & a & a^2\\
			0 & 1 & b+a\\
			0 & 1 & c+a
		\end{pNiceMatrix}\\
		&= ( b-a )( c-a )
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & b+a\\
			1 & c+a
		\end{pNiceMatrix}\\
		&= ( b-a )( c-a )( c-b )
	\end{align*}

	$A$ est inversible 
	\begin{align*}
		\iff& det( A ) \neq 0 \\
		\iff& ( b-a )( c-a )( c-b )\neq 0\\
		\iff& b \neq a \et c\neq a \et c\neq b
	\end{align*}
\end{document}
